免費的最貴

免費的最貴 - 林夕

名采論壇

《壹週刊》圖片

斷捨離講丟棄，朋友送的就捨不得，已經無用但有情？沒關係，朋友不知道也不大記得有送過的話，丟就是對朋友心意的一種回報，放下了外物，內心也釋然，皆大歡喜。
很多事情知易行難，丟棄有紀念價值的東西，又是好朋友送的？十多年前，忽然有搬運公司按門鈴，說有巨型物件送來，以為送錯地址，但付費方我認識，拆開來一看，是兩座大如小山的水晶洞，原來好友知我得了焦慮症，他是個水晶迷，相信紫晶洞能助我除厄解困，真是物重情更重。然而先要解決怎麼安放，我才會減輕焦慮啊。若放儲物室，按什麼水晶放什麼方位的學問，好像不對勁，放客廳睡房，我看着整個空間失衡，就更焦慮了。怎麼辦？

事已至此，我也真是大俗人，所謂有紀念價值的東西，就很難不牽扯到價格，朋友花了不少錢買這東西，放到儲物室，會加倍內疚，若只是有人送他轉送過來，那還好。終於一放多年在暗角，我又再轉送另一水晶迷，算是對人情有個交代。

大掃除，說是斷捨離放下的修煉，往往也難逃價值觀的考驗。最近清理舊物，幾十年下來「有紀念價值」的東西多如無盡藏，卻也可以很多餘，像那些年有份參與的演唱會紀念T、海報、場刊，那些年的這個那個，加起來也有十箱八箱，這些年卻從沒有打開來好好懷舊一下，於是就覺得不如全部斷捨離棄好了，輕裝上路嘛，書本教的。可是，一想到將來有天要靠這些實物來做回憶的道具，又糾結到焦慮。

好友最近收藏了好多有價值的東西，例如上兩世紀重大事件的海報、紀念印刷品等等，都有歷史價值，而且價值也不菲，是正宗收藏品。那麼一對比，問題又來了，我自己也有不少上世紀的藏品，雖與我個人生活紀念無關，也不會丟掉，只會賣掉；至於有我個人歷史意義的海報等等，屬於無價品，同時亦與價錢無關，難道就因為不能賣掉，就可以放棄了？朋友說，不談價錢，古董的價值在於文物保存，跟公眾有關，對個人來說，有發生過的事件紀念品，價值更高，所以，萬不得已別隨便丟棄。

講的真有道理，我於是妄想納米倉的租金也小如納米就好了。要保存無價之寶的代價很高，難怪有人說，凡免費的都最貴。

免費雞呢

高質

唸起棟篤特工